\documentclass[10pt, a4paper]{article}

\usepackage[pdftex]{graphicx,color}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{anysize}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges,brazilian]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{array}
\usepackage{natbib}
%\usepackage{ tipa }
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor} %to allow for color changes
%\definecolor{light-gray}{gray}{0.80} % defines the colour.
%\usepackage{cite} % to allow line breaks inside citations

%% Para redução de espaço entre os itens da bibliografia
	\let\oldbibliography\thebibliography
	\renewcommand{\thebibliography}[1]{\oldbibliography{#1}
	\setlength{\itemsep}{0pt}}

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{adjustbox}

\usepackage{parskip}% http://ctan.org/pkg/parskip
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{titlesec}

\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}[{\titlerule[0.8pt]}]

\usepackage{mathptmx}
\usepackage{tabularx}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

%\marginsize{left}{right}{top}{bottom}
\marginsize{30mm}{30mm}{15mm}{15mm}



\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{afterpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear all fields
\fancyhead[R]{Universidade Federal do Espírito Santo\\ Programa Institucional de Iniciação Científica}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

%\pagenumbering{arabic}

% Pacote xspace: para colocar espaços no final das macros quando necessário.
\usepackage{xspace}


% Definição de macros.
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\frameweb}{\textit{FrameWeb}\xspace}
\newcommand{\framewebld}{\textit{FrameWeb-LD}\xspace}



\begin{document}

\afterpage{\cfoot{\thepage}}



\begin{center}
 {\Large \bf  Subprojeto de Iniciação Científica}
 \end{center}

\vspace{.5cm}


%\noindent
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
{\bf Edital:} &Edital PIIC 2018/2019 \\
\hline
{\bf Título do Projeto:} & Aplicação de técnicas de Modelagem Conceitual no desenvolvimento de métodos e ferramentas de Engenharia de Software \\
\hline
{\bf Título do Subprojeto:} & Integração do Editor de Modelos de \frameweb à IDE Eclipse \\
\hline
{\bf Candidato a Orientador:}& Vítor Estêvão Silva Souza  \\
\hline
{\bf Candidato a Bolsista:} & Lucas Ribeiro Mendes Silva \\
\hline
{\bf Membros Equipe do Projeto:} & Camila Zacche de Aguiar (Doutorado), Nilber Vittorazzi de Almeida (Mestrado), Rodolfo Costa do Prado (Mestrado), Félix Luiz Zanetti (Mestrado), Breno Leite Zupeli (Graduação), Silas Louzada Campos (Graduação) \\
\hline  
\end{tabularx}

\vspace{.5cm}

%\bigskip



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Resumo}

Dentro do contexto da Engenharia Web, foi proposto \frameweb, um método para o projeto de sistemas de informação baseados na Web que utilizam \textit{frameworks} em sua arquitetura. O método define uma arquitetura padrão para facilitar a integração com tais \textit{frameworks} e propõe um conjunto de modelos que traz para o projeto arquitetural do sistema conceitos inerentes a estes \textit{frameworks}. A partir dos meta-modelos que definem formalmente a sintaxe da linguagem, foram construídas ferramentas de edição de modelos e geração de código, porém tais ferramentas não se encontram integradas a uma IDE (\textit{Integrated Development Environment}, ou Ambiente Integrado de Desenvolvimento). Este subprojeto tem por objetivo a integração das ferramentas do método \frameweb à IDE Eclipse.

      
{\it Palavras-chave:} Engenharia Web. \textit{Frameworks}. \frameweb. MDD. IDE Eclipse.
      

  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}

Com a rápida ascensão da Internet em geral como um dos principais meios de comunicação existente e, em particular, da World Wide Web (WWW ou simplesmente Web) como plataforma para implantação de sistemas de informação distribuídos, surgiu a demanda por softwares de alta qualidade para suprir requisitos como segurança, desempenho, portabilidade, usabilidade, etc. Assim, conceitos e ferramentas da Engenharia de Software passaram a ser empregados para auxiliar no desenvolvimento de sistemas e aplicações que funcionem nessa plataforma, inaugurando, então, a Engenharia Web~\citep{pressman:book14}. Esta nova área propõe abordagens disciplinadas e sistemáticas para o desenvolvimento, a implantação e a manutenção de sistemas e aplicações baseados na Web~\citep{murugesan-et-al:we01}.

Dentro desse contexto, o método \frameweb~\citep{souza:masterthesis07,souza-et-al:iism09} define uma arquitetura padrão para facilitar a integração com \textit{frameworks} muito utilizados para o desenvolvimento nessa plataforma, além de propor um conjunto de modelos baseados na UML que trazem para o projeto arquitetural do sistema conceitos inerentes a estes \textit{frameworks}.

Utilizando técnicas do Desenvolvimento Orientado a Modelos (\textit{Model-Driven Development} ou MDD)~\citep{pastor-et-al:is08}, a sintaxe da linguagem \frameweb foi definida formalmente por meta-modelos~\citep{martins-souza:webmedia15,martins-msc16}, que serviram de base para a construção das seguintes ferramentas:

\begin{itemize}
	\item Uma ferramenta CASE (\textit{Computer-Aided Software Engineering}), denominada \textit{\frameweb Editor}, que permite a criação de modelos de forma diagramática com a UML, porém garantindo que os mesmos estejam de acordo com a sintaxe da linguagem. Tal ferramenta foi criada pelo aluno Silas Louzada Campos no ciclo 2016-2017 do PIIC/UFES~\citep{campos-souza:webmedia17};
	
	\item Uma ferramenta de geração de código a partir de modelos \frameweb, que facilita o trabalho do desenvolvedor, gerando esqueletos de código para páginas Web e classes \java, de acordo com o conteúdo dos modelos. Tal ferramenta está sendo desenvolvida pelo aluno de Mestrado Nilber Vittorazzi de Almeida~\citep{almeida-et-al:webmedia17}.
\end{itemize}

O \textit{\frameweb Editor} foi construído na plataforma Eclipse, aproveitando as ferramentas MDD disponíveis na mesma. Já o gerador de código, por questões pragmáticas, foi implementado na plataforma .NET e analisa os modelos produzidos pelo editor por meio da análise (\textit{parsing}) simples do arquivo, sem o apoio de ferramentas MDD. Portanto, no ciclo 2017-2018 do PIIC/UFES, o aluno Breno Leite Zupeli vem implementando a integração do gerador de código \frameweb ao \textit{\frameweb Editor}. O código-fonte do editor (em desenvolvimento) encontra-se disponível no repositório de código \url{https://github.com/nemo-ufes/FrameWeb}.

Além de ser uma plataforma para o desenvolvimento de software baseado no paradigma MDD, o Eclipse também é uma das IDEs (\textit{Integrated Development Environment}, ou Ambiente Integrado de Desenvolvimento) mais populares\footnote{De acordo com artigo da InforWorld intitulado ``The most popular IDEs? Visual Studio and Eclipse'' e publicado em 16 de agosto de 2017 no endereço \url{https://www.infoworld.com/article/3217008/development-tools/the-most-popular-ides-visual-studio-and-eclipse.html}.} para o desenvolvimento de aplicações Java, incluindo uma série de ferramentas para implementação e implantação de aplicações Web Java. Visto que o \textit{\frameweb Editor} foi construído dentro desta plataforma, a integração do editor e seu gerador de código às ferramentas de desenvolvimento usadas por programadores Java de forma amigável facilitaria a transferência dos resultados desta pesquisa à indústria.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Objetivos}

O objetivo geral desse trabalho é integrar o \textit{\frameweb Editor}, incluindo seu gerador de código, ao Ambiente Integrado de Desenvolvimento Eclipse da maneira mais amigável possível ao usuário final, de modo a facilitar seu uso por desenvolvedores fora da comunidade acadêmica. São objetivos específicos deste trabalho:

\begin{itemize}
	\item Conhecer a abordagem \frameweb: os modelos propostos, a arquitetura sugerida, os tipos de \textit{frameworks} suportados, os meta-modelos, etc.;

	\item Aprender sobre o desenvolvimento orientado a modelos e os softwares disponíveis para a criação de ferramentas seguindo esta abordagem como, por exemplo, a plataforma Eclipse RCP (\textit{Rich Client Platform}) e seus plug-ins relevantes como, e.g., EMF,\footnote{\url{https://eclipse.org/modeling/emf/}.} XText,\footnote{\url{https://eclipse.org/Xtext/documentation/}.} Sirius,\footnote{\url{https://eclipse.org/sirius/overview.html}.} OBEO Designer,\footnote{\url{http://www.obeodesigner.com/}.} etc.;
	
	\item Conhecer o \textit{\frameweb Editor} e seu gerador de código, disponíveis em \url{https://github.com/nemo-ufes/FrameWeb};

	\item Integrar o \textit{\frameweb Editor} à IDE Eclipse, em particular seu ambiente de desenvolvimento Java, de modo que modelos \frameweb gerem código dentro de projetos de desenvolvimento Web na IDE, prontos (ou o mais próximos disso) para serem implantados e testados em servidores Web também integrados à IDE;
	
	\item Aprimorar o \textit{\frameweb Editor}, principalmente em termos de usabilidade. Em particular, neste contexto, algumas oportunidades de melhoria já foram identificadas: (a) aprimorar a parte da ferramenta que permite que desenvolvedores criem novas definições de \textit{frameworks}; (b) utilizar esta parte para definir alguns dos \textit{frameworks} mais utilizados, de modo que a ferramenta já dê suporte a estes \textit{frameworks}; (c) fazer com que os diagramas sejam visões em cima do modelo, possibilitando a criação de diferentes visões e facilitando a modularização de modelos muito complexos; (d) aprimorar a funcionalidade de verificação de erros em modelos, abrangendo a totalidade das regras já existentes no meta-modelo de \frameweb;
	
	\item Disponibilizar o \textit{\frameweb Editor} como um plug-in do Eclipse de modo que possa ser instalado e utilizado de maneira amigável por desenvolvedores fora da comunidade acadêmica.
\end{itemize}


 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metodologia}

Este subprojeto será feito no contexto de um trabalho de pós-graduação, envolvendo, portanto, além do bolsista de Iniciação Científica e do professor orientador, também alunos de pós-gradua\-ção, que trabalham atualmente na evolução de \frameweb, além dos alunos de Iniciação Científica dos ciclos 2016/2017 (Silas Louzada Campos) e 2017/2018 (Breno Leite Zupeli), que continuam vinculados ao grupo de pesquisa.

O trabalho será iniciado com leitura de artigos sobre a abordagem \frameweb e assuntos relacionados, como Engenharia Web e \textit{frameworks}. O aluno deve familiarizar-se o suficiente com a abordagem para entender: (a) como a ferramenta CASE \textit{\frameweb Editor} auxilia um desenvolvedor a utilizar o \frameweb; (b) como o gerador de código escreve pelo desenvolvedor parte do código da aplicação; e (c) como a integração destas duas ferramentas na IDE Eclipse auxiliaria usuários externos ao grupo de pesquisa.

Em seguida, o bolsista deverá estudar sobre desenvolvimento orientado a modelos para conhecer técnicas e ferramentas que possam ser utilizadas para realizar o trabalho principal deste subprojeto. Nesta atividade, contará com o apoio direto dos alunos de pós-graduação, que já cursaram disciplina no programa de pós-graduação sobre o assunto, e dos alunos de graduação, que realizaram trabalho com o \textit{\frameweb Editor} nos últimos ciclos do PIIC/UFES. Os alunos já integrados ao projeto poderão auxiliá-lo com questões relacionadas à implementação de ferramentas nesta abordagem.

Após estas fases preparatórias, o bolsista se concentrará na atividade principal deste trabalho: a integração do \textit{\frameweb Editor} e seu gerador de código na IDE Eclipse, bem como o aprimoramento da ferramenta em termos de usabilidade. Esta fase requer aprendizado/familiaridade não só com as ferramentas desenvolvidas no grupo, mas também com o Eclipse e seu sistema de plug-ins, de modo a permitir a integração. O aluno continuará trabalhando junto aos alunos da pós, sempre com supervisão do professor orientador e apoio dos colegas de graduação.

Ao final do período de Iniciação Científica, espera-se disponibilizar o \textit{\frameweb Editor} como um plug-in do Eclipse, de modo a permitir que desenvolvedores externos à comunidade acadêmica consigam incorporá-lo à IDE Eclipse que já possuem instalada em seus computadores e utilizá-lo para gerar código relativo aos modelos \frameweb diretamente em projetos de desenvolvimento Web Java do Eclipse. Além disso, prevê-se a participação do bolsista na escrita de um artigo científico junto aos mestrandos e ao professor sobre a evolução do \textit{\frameweb Editor}.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Plano de trabalho/Cronograma}

Esta seção descreve as atividades que serão desenvolvidas pelo bolsista e seu cronograma de execução para que o objetivo deste subprojeto possa ser alcançado.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{ATIVIDADES}

\begin{tabular}{|p{145mm}|}
\hline
\textbf{Lista de atividades} \\
\hline
1 - Estudo da abordagem \frameweb: leitura de artigos sobre \frameweb e estudo dirigido com o professor orientador para obter um entendimento do método;\\
\hline
2 - Estudo sobre desenvolvimento orientado a modelos: leitura de artigos e documentação técnica sobre esta abordagem de desenvolvimento de ferramentas, com apoio dos demais alunos e do professor orientador; \\
\hline
3 - Estudo da ferramenta \textit{\frameweb Editor}, incluindo seu gerador de código, desenvolvida nos últimos dois ciclos do PIIC/UFES utilizando as abordagens de desenvolvimento orientado a modelos estudadas anteriormente; \\
\hline
4 - Integração do \textit{\frameweb Editor} à IDE Eclipse e seu aprimoramento em termos de usabilidade; \\
\hline
5 - Aplicação da ferramenta desenvolvida em um exemplo prototípico de modo a demonstrar sua usabilidade; \\
\hline
6 - Elaboração de relatórios e artigos científicos: escrita dos relatórios técnicos obrigatórios do PIIC e de um artigo científico relatando os resultados alcançados durante a Iniciação Científica. \\
\hline
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{CRONOGRAMA (Ago/2018 a Jul/2019)}


\begin{tabular}{|r|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Atividade & ago & set & out & nov & dez & jan & fev & mar & abr & mai & jun & jul\\
\hline
1 & X  & X  & X  &    &  &   &   &   &   &   &   &  \\
\hline
2 &  &   & X  & X   & X   &    &   &   &   &   &   &  \\
\hline
3 &   &   &   &  X & X  & X  &    &    &   &   &   &  \\
\hline
4 &   &   &   &   & X  & X  &  X &  X &  X & X   &  X &  \\
\hline
5 &   &   &   &   &   &   &   &   &   &  X  &  X & X \\
\hline
6 &   &   &   &   &   &  X &   &   &   &    & X  & X \\
\hline
\end{tabular}


%\bibliographystyle{apalike2}
\bibliographystyle{hapalike2-NOand}

\bibliography{biblio}


\end{document}



